Kohtu ette astus Pirgu möldre poeg Juljus Schmit ja kaebas, et Kohilast Raadiku Kustas Klaus, olla tema palitu lakad, waruse, seljataka krae ja rinde eest Mardi pääwa õhtul Traksi kõrtsus lõhki kiskunud.
Kustas Klaus sai kohtu ette kutsutud ja tema kääst sai küsitud, miks pärast sa Juljus Schmiti palitu mitmest kohast lõhki kiskunud? Kustas Klaus ütles: et tema ei ole seda palitud mitte majalt lõhki teinud kui warrukast üksi, sest sell õhtul ei ole keegi seda palitud majalt lõhki näinud olewad. Kustas Klaus rääkis edasi, tema olla omad saapad oksjoni peale pannud, üks ja teine pakkunud kunni 1 Rubla 61 kopik ja keegi ei ole enam üle tema pakkunud, siis on saapad Juljus Schmitile jäänud. Juljus Schmit olla need saapad wastu wõtnud ja hakkanud raha maksma, aga et tema enesel ei ole parajat raha olnud, siis annud ta raha kõrtsmiku kätte wahetada, kui kõrtsmik tahtnud temale peenikest raha anda, siis olla J. Schmitt oma raha kõrtsmiku kääst tagasi küsinud ja ütelnud enesel peenikest raha olewad. Kui ta oma raha kätte saanud, siis olla ta kõrtsi taha kambri läinud ja ei ole midagist rääkinud, kas ta neid saapaid wõtab, ehk ei wõta. Tema olla siis palja jalu olnud ja ei ole enam saapaid ega raha kumbatki. Siis olla ta läinud Juljus Schmiti kääst raha pärima, aga Juljus Schmitt olla temale ütelnud, mine siga lontrus. Tema olla siis hakkanud Juljus Schmiti warrukast kinni ja ütelnud, tule anna sea saapad kätte. Aga J. Schmit olla oma käe tema kääst häkkiste lahti tõmbanud ja sell kombel läinud siis warrukas lõhki, aga majalt ei olla tema seda palitud mitte lõhki kiskunud.
Nüüd sai Juljus Schmitt teist korda kohtu ette kutsutud ja temale sai ööldud, et Kustas Klaas ei ole majalt seda palitud lõhki kiskunud kui warruse üksi, kes on teda siis majalt lõhki kiskunud. J. Schmitt wastas: et Kustas Klaas olla teda igalt poolt nõnda lõhki kiskunud kuidas ta just praegu on.
Nõnda nemad waidlesid kahekeste, teine ütles sa kiskusid igalt poolt teda lõhki, teine jälle, majalt ma ei ole teda lõhki teinud kui warruse üksi ja sedagi ei ole mina tõmbanud, waid sa ise tõmbasid käe minu kääst lahti ja sell kombel tõmbasid ka warruse lõhki.
Kohus ei teadnud sinna juure midagist seletust teha. Kohtu poolt sai küsitud kas keegi on seda ka pealt näinud kuidas se tüli teil oli? Juljus Schmitt ütles et Temal on 2 käemeest kes kõik selgeste nägid kuidas se tüli oli. Need on Joosep Tamberg ja Tammiku mõisa hollender Jüri Schmitt. Kustas Klaus ütles, et temal on ka 4 käemeest kes seda on pealt näinud. Need on Pridik Kant, Priidik Tarutin, Peeter Siibe ja Mats Jus.
Jäi teiseks kohtupääwaks.
